Twisted异步编程

这篇文档介绍了异步编程模型，以及在Twisted中抽象出的Deferred——象征着“承诺了一定会有的”结果，并且可以把最终结果传递给处理函数（Python中实现了__call__()方法的对象都可以称之为“函数”，方法也是以函数的形式存在的，因此将所有“function”译作“函数”。——译者注）。

这篇文档适合于刚接触Twisted的读者，并且熟悉Python编程语言，至少从概念上熟悉网络的核心概念，诸如服务器、客户端和套接口。这篇文档将给你一个对并发编程的上层概观（交叉执行许多任务），以及Twisted的并发模型：非阻塞编码或者叫异步编码。

在讨论过包含有Deferred的并发模型之后，将介绍当函数返回了一个Deferred对象时，处理结果的方法。

并发编程介绍

要完成某些计算任务经常需要不少时间，其原因有两点：

任务是计算集中型的（比如，求一个很大整数的所有因数），并且需要相当的CPU时间进行计算；或者
任务并不是计算集中型的，但是需要等待某些数据，以产生结果。

等待回应

网络编程的基本功能就是等待数据。想象你有一个函数，这个函数会总结一些信息并且作为电子邮件发送。函数需要连接到一个远程服务器、等待服务器的回应、检查服务器能否处理这封电子邮件、等待回应、发送电子邮件、等待确认信息，然后断开连接。

这其中任何一步都有可能占用很长时间。你的程序可能使用所有可能模型中最简单的一个——它实际上只是停下来等着数据的发送和接收，但在这种情况下，它有非常明显的基本限制：它不能同时发送多封电子邮件；并且在发送电子邮件的时候，它其实什么也做不了。

因此，除了最简单的之外，所有网络程序都会避免这种模型。另外还有许多不同的模型，它们都允许你的程序在等待数据以继续某个任务的同时，继续做手头上的其他任务，这些模型你都可以采纳。

不等待数据

编写网络程序有很多种办法，主要有这么几种：

在不同的操作系统进程中处理各个连接，这种情况下，操作系统会处理进程调度，比如当一个进程等待的时候，让其他进程继续工作；
在不同的线程中处理各个连接这种方法有很多变种，比如说在一个有限大小的线程池中处理所有连接，本质上来说，这是同一个想法的优化版。，这种情况下，线程框架会处理好诸如“当一个线程等待时，让其他线程继续工作”的问题；或者
在一个线程中，使用非阻塞的系统调用来处理所有连接。

非阻塞调用

上述第三种模型就是使用Twisted框架时的标准模型：非阻塞调用。

当在一个线程中处理多个连接时，调度就成为了应用程序的责任，而不是操作系统的。调度通常的实现方案是：当连接准备好读或是写时，调度系统会调用一个之前注册过的函数——通常被叫做异步，事件驱动或是基于回调的编程。

在这种模型下，之前发送电子邮件的函数应该是象这样的：

调用一个连接函数，用以连接到远程服务器；
连接函数立刻返回，暗示着当连接建立后，将调用电子邮件发送的通知；并且
连接一旦建立，系统就会通知发送电子邮件的函数，连接已经准备就绪。

于我们最初阻塞的步骤相比，上面这种非阻塞的步骤有什么好处呢？当发送电子邮件的函数在连接建立之前无法继续的时候，程序的其他部分依然可以执行其他任务，比如说开始为其他电子邮件的连接执行类似的步骤。于是，整个程序就不会卡在等待一个连接的建立上。

callback

callback（回调）是通知应用程序数据已经就绪的经典模型。应用程序在调用一个方法，试图获取一些数据时，同时提供一个callback函数，当数据就绪时，这个callback函数会被调用，并且就绪的数据就是调用的参数之一。因此，应用程序应该在callback函数中，继续执行之前获取这些数据时，想要执行的任务（当时没能马上得到这些数据，所以当时无法执行这些任务——译者注）。

在同步编程中，一个函数会先请求数据，然后等待数据，最后处理它。在异步编程中，一个函数请求数据之后，会在数据准备就绪后，让外部库调用其callback函数。

Deferred

Twisted使用Deferred对象来管理callback序列。作为Twisted库的“客户端”，应用程序将一连串函数添加到Deferred对象中，当异步请求的结果准备就绪时，这一连串函数将被按顺序调用（这一连串函数被称为一个callback序列，或是一条callback链），一起添加的还有另外一连串函数，当异步请求出现错误的时候，他们将被调用（称作一个errback序列，或是一条errback链）。异步库代码会在结果准备就绪时，调用第一个callback，或是在出现错误时，调用第一个errback，然后Deferred对象就会将callback或errback的返回结果传递给链中的下一个函数。

Deferred解决的问题

Deferred被设计用来帮助解决第二类并发问题——非计算集中型任务，并且延迟时间是可以估计的。等待硬盘访问，数据库访问和网络访问的函数都属于这一类，尽管时间延迟不尽相同。

Deferred被设计用来使Twisted程序可以无阻塞地等待数据，直到数据准备就绪。为了达到这个目的，Deferred为库与应用程序提供了一个简单的callback管理接口。库可以通过调用Deferred.callback来把准备就绪的数据传回给应用程序，或者调用Deferred.errback来报告一个错误。应用程序可以按它们希望的顺序，设置结果处理逻辑，以callback与errback的形式添加到Deferred对象中去。

使CPU尽可能的有效率，是Deferred与该问题的其他解决方案背后的基本思路。如果一个任务在等待数据，与其让CPU（以及程序本身！）眼巴巴地等着数据（对于进程，这通常叫做“阻塞”），不如让程序同时执行些别的操作，并且同时留意着某些信号——一旦数据准备就绪，程序就可以（但不是立即——译者注）回到刚才的地方继续执行。

在Twisted里，一个函数返回一个Deferred对象，意味着它给调用者一个信号：它在等待数据。当数据准备就绪后，程序就会激活那个Deferred对象的callback链，来处理数据。

Deferred——数据即将到来的信号

在之前我们发送电子邮件的例子中，父函数调用了一个连接远程服务器的函数。异步性要求这个连接函数必须不等待结果而直接返回，父函数才可以做其他事情。可是，父函数或者它的控制程序又是怎么知道连接尚未建立的呢？当连接建立后，它又是怎么使用连接的呢？

Twisted有一个对象可以作为这种情况的一个信号。连接函数返回一个twisted.internet.defer.Deferred对象，给出一个操作尚未完成的信号。

Deferred有两个目的。第一，它说“我是一个信号，只是通知你不管你刚才要我做的什么，结果还没有出来”。第二，你可以让Deferred在结果出来后执行你的东西。

callback

添加一个callback——这就是你让Deferred在结果出来后执行你东西的办法，也就是让Deferred在结果出来后调用一个方法。

有一个Twisted库函数返回Deferred，就是twisted.web.client.getPage（这是一个异步获取网页的函数。——译者注）。在这个例子里，我们调用了getPage——它返回了一个Deferred，然后添加了一个callback来处理返回的页面内容——当然处理是发生在数据准备就绪之后：

from twisted.web.client import getPage

from twisted.internet import reactor

def printContents(contents):
    '''
    这就是“callback”函数，被添加到Deferred，当“承诺了一定会有的数据”准备就绪后，
    Deffered会调用它
    '''

    print "Deferred调用了printContents，内容如下："
    print contents

    # 停止Twisted事件处理系统————这通常有更高层的办法
    reactor.stop()

# 调用getPage，它会马上返回一个Deferred————承诺一旦页面内容下载完了，
# 就会把他们传给我们的callback们
deferred = getPage('http://twistedmatrix.com/')

# 给Deferred添加一个callback————要求它在页面内容下载完后，调用printContents
deferred.addCallback(printContents)

# 启动Twisted事件处理系统，同样，这不是通常的办法
reactor.run()

添加两个callback是一种非常常见的Deferred用法。第一个callback的返回结果会传给第二个callback：

from twisted.web.client import getPage

from twisted.internet import reactor

def lowerCaseContents(contents):
    '''
    这是一个“callback”函数，被添加到Deferred，当“承诺了一定会有的数据”准备就绪后，
    Deffered会调用它。它把所有的数据变成小写
    '''

    return contents.lower()

def printContents(contents):
    '''
    这是一个“callback”函数，在lowerCaseContents之后被添加到Deferred，
    Deferred会把lowerCaseContents的返回结果作为参数，调用这个callback
    '''

    print contents
    reactor.stop()

deferred = getPage('http://twistedmatrix.com/')

# 向Deferred中添加两个callback————让Deferred在页面内容下载完之后执行
# lowerCaseContents，然后将其返回结果作为参数，调用printContents
deferred.addCallback(lowerCaseContents)
deferred.addCallback(printContents)

reactor.run()

错误处理：errback

正如异步函数会在其结果产生之前返回，在有可能检测到错误之前返回也是可以的：失败的连接，错误的数据，协议错误，等等。正如你可以将callback添加到Deferred，你也可以将错误处理逻辑（“errback”）添加到Deferred，当出现错误，数据不能正常取回时，Deferred会调用它：

from twisted.web.client import getPage

from twisted.internet import reactor

def errorHandler(error):
    '''
    这是一个“errback”函数，被添加到Deferred，当出现错误事件是，Deferred将会调用它
    '''

    # 这么处理错误并不是很实际，我们只是把它打出来：
    print "An error has occurred: <%s>" % str(error)
    # 然后我们停止整个处理过程：
    reactor.stop()

def printContents(contents):
    '''
    这是一个“callback”函数，被添加到Deferred，Deferred会把页面内容作为参数调用它
    '''

    print contents
    reactor.stop()

# 我们请求一个不存在的页面，来演示错误链
deferred = getPage('http://twistedmatrix.com/does-not-exist')

# 向Deferred添加callback，以处理页面内容
deferred.addCallback(printContents)

# 向Deferred添加errback，以处理任何错误
deferred.addErrback(errorHandler)

reactor.run()

结论

在这篇文档中，你应该：

认识了为什么复杂网络程序需要某种形式的并发性；
了解了Twisted框架用异步调用的形式支持并发；
了解了Twisted框架使用Deferred对象来管理callback链；
认识了getPage函数如何返回一个Deferred对象；
向那个Deferred对象添加了callback与errback；以及
认识了Deferred的callback链与errback链的触发。

参考资料

因为Deferred的抽象是Twisted编程中如此核心的一部分，以至于另外还有几篇关于它的详细的指南：

使用Deferred，一篇关于使用Deferred的更完整的指南，包括链式Deferred。
产生Deferred，一篇关于创建Deferred和触发他们callback链的指南。

编写服务器

概述

Twisted是一个非常灵活的框架，能让你编写出强大的服务器。而灵活的代价就是编写服务器时，需要分好几层。

这篇文档描述了协议（Protocol）层，我们的程序要在这里依照既定协议对数据进行分析和处理。如果你在写一个应用程序，那么在读这篇文档之前，你应该先在《编写Twisted插件》里，读一下关于如何开始编写Twisted应用程序的总体概述。这篇文档只讨论TCP、SSL与Unix套接字服务器，有另外一篇文档讨论UDP。

你的协议处理类通常是twisted.internet.protocol.Protocol的子类。大多数协议处理程序要么继承自这个类，要么继承自它的某个更便捷的子类。系统会根据需要，为每个连接创建一个协议类的实例，连接断开后就不用了。这就意味着Protocol里没存持久配置（比如服务器端口等——译者注）。

持久配置由一个工厂类来保管，这个工厂类通常继承自twisted.internet.protocol.Factory。默认的工厂类仅仅把Protocol实例化，并且给每个实例设置一个指向工厂自己的属性factory。这样每个Protocol都可以访问持久配置，并且可以修改他们。

在多个端口或是不同网络地址上提供一样的服务通常是很有用处的。这就是为什么Factory不监听连接，并且实际上对网络一无所知。更多信息见twisted.internet.interfaces.IReactorTCP.listenTCP，以及其他的IReactor*.listen*API。

这篇文档会解释上面的每一步。

协议

正如之前提到的，大部分的代码都在协议与一些辅助的类和函数中。Twisted的协议程序以异步的方式来处理数据，这就是说，协议程序从来不会去等待一个事件，而是当网络上的事件到达时再去响应。

这里有一个简单的例子：

from twisted.internet.protocol import Protocol

class Echo(Protocol):

    def dataReceived(self, data):
        self.transport.write(data)

这是一个最简单的协议，它只是把收到的内容写回去，并没有响应所有的事件。下面这个例子中响应了另一个事件：

from twisted.internet.protocol import Protocol

class QOTD(Protocol):

    def connectionMade(self):
        self.transport.write("一天一苹果，医生不缠我\r\n") 
        self.transport.loseConnection()

这个协议在建立连接之后，发送一条谚语（原文是“An apple a day keeps the doctor away”——译者注），然后断开连接。

connectionMade事件通常发生在连接对象构建的时候，以及任何初始化握手时（像上面的QOTD协议，其实它是根据RFC 865写的（RFC 865就是Quote of the Day Protocol——译者注））。connectionLost事件发生在连接特定的各种对象销毁时。 in the QOTD protocol above, which is actually based on RFC 865). The connectionLost event is where tearing down of any connection-specific objects is done. Here is an example:

from twisted.internet.protocol import Protocol

class Echo(Protocol):

    def connectionMade(self):
        self.factory.numProtocols = self.factory.numProtocols+1 
        if self.factory.numProtocols > 100:
            self.transport.write("Too many connections, try later") 
            self.transport.loseConnection()

    def connectionLost(self, reason):
        self.factory.numProtocols = self.factory.numProtocols-1

    def dataReceived(self, data):
        self.transport.write(data)

Here connectionMade and connectionLost cooperate to keep a count of the active protocols in the factory. connectionMade immediately closes the connection if there are too many active protocols.

Using the Protocol

In this section, I will explain how to test your protocol easily. (In order to see how you should write a production-grade Twisted server, though, you should read the Writing Plug-Ins for Twisted HOWTO as well).

Here is code that will run the QOTD server discussed earlier

from twisted.internet.protocol import Protocol, Factory
from twisted.internet import reactor

class QOTD(Protocol):

    def connectionMade(self):
        self.transport.write("An apple a day keeps the doctor away\r\n") 
        self.transport.loseConnection()

# Next lines are magic:
factory = Factory()
factory.protocol = QOTD

# 8007 is the port you want to run under. Choose something >1024
reactor.listenTCP(8007, factory)
reactor.run()

Don't worry about the last 6 magic lines -- you will understand what they do later in the document.

Helper Protocols

Many protocols build upon similar lower-level abstraction. The most popular in internet protocols is being line-based. Lines are usually terminated with a CR-LF combinations.

However, quite a few protocols are mixed - they have line-based sections and then raw data sections. Examples include HTTP/1.1 and the Freenet protocol.

For those cases, there is the LineReceiver protocol. This protocol dispatches to two different event handlers - lineReceived and rawDataReceived. By default, only lineReceived will be called, once for each line. However, if setRawMode is called, the protocol will call rawDataReceived until setLineMode is called, which returns it to using lineReceived.

Here is an example for a simple use of the line receiver:

from twisted.protocols.basic import LineReceiver

class Answer(LineReceiver):

    answers = {'How are you?': 'Fine', None : "I don't know what you mean"}

    def lineReceived(self, line):
        if self.answers.has_key(line):
            self.sendLine(self.answers[line])
        else:
            self.sendLine(self.answers[None])

Note that the delimiter is not part of the line.

Several other, less popular, helpers exist, such as a netstring based protocol and a prefixed-message-length protocol.

State Machines

Many Twisted protocol handlers need to write a state machine to record the state they are at. Here are some pieces of advice which help to write state machines:

Don't write big state machines. Prefer to write a state machine which deals with one level of abstraction at a time.
Use Python's dynamicity to create open ended state machines. See, for example, the code for the SMTP client.
Don't mix application-specific code with Protocol handling code. When the protocol handler has to make an application-specific call, keep it as a method call.

Factories

As mentioned before, usually the class twisted.internet.protocol.Factory works, and there is no need to subclass it. However, sometimes there can be factory-specific configuration of the protocols, or other considerations. In those cases, there is a need to subclass Factory.

For a factory which simply instantiates instances of a specific protocol class, simply instantiate Factory, and sets its protocol attribute:

from twisted.internet.protocol import Factory
from twisted.protocols.wire import Echo

myFactory = Factory()
myFactory.protocol = Echo

If there is a need to easily construct factories for a specific configuration, a factory function is often useful:

from twisted.internet.protocol import Factory, Protocol

class QOTD(Protocol):

    def connectionMade(self):
        self.transport.write(self.factory.quote+'\r\n')
        self.transport.loseConnection()


def makeQOTDFactory(quote=None):
    factory = Factory()
    factory.protocol = QOTD
    factory.quote = quote or 'An apple a day keeps the doctor away'
    return factory

A Factory has two methods to perform application-specific building up and tearing down (since a Factory is frequently persisted, it is often not appropriate to do them in __init__ or __del__, and would frequently be too early or too late).

Here is an example of a factory which allows its Protocols to write to a special log-file:

from twisted.internet.protocol import Factory
from twisted.protocols.basic import LineReceiver


class LoggingProtocol(LineReceiver):

    def lineReceived(self, line):
        self.factory.fp.write(line+'\n')


class LogfileFactory(Factory):

    protocol = LoggingProtocol

    def __init__(self, fileName):
        self.file = fileName

    def startFactory(self):
        self.fp = open(self.file, 'a')

    def stopFactory(self):
        self.fp.close()

Putting it All Together

So, you know what factories are, and want to run the QOTD with configurable quote server, do you? No problems, here is an example.

from twisted.internet.protocol import Factory, Protocol
from twisted.internet import reactor

class QOTD(Protocol):

    def connectionMade(self):
        self.transport.write(self.factory.quote+'\r\n')
        self.transport.loseConnection()


class QOTDFactory(Factory):

    protocol = QOTD

    def __init__(self, quote=None):
        self.quote = quote or 'An apple a day keeps the doctor away'

reactor.listenTCP(8007, QOTDFactory("configurable quote"))
reactor.run()

The only lines you might not understand are the last two.

listenTCP is the method which connects a Factory to the network. It uses the reactor interface, which lets many different loops handle the networking code, without modifying end-user code, like this. As mentioned above, if you want to write your code to be a production-grade Twisted server, and not a mere 20-line hack, you will want to use the Application object.